\mode<article>
\chapter{Despliegue en producción y validación de los modelos}
\label{sec:despl-en-prod}
\mode*

% Notebook:
% •
% Tareas técnicas que implementen una rutina simulando el proceso de predicción en
% línea y valorando los resultados obtenidos. Los datos empleados para esta predicción
% en línea deben tomarse inicialmente en su formato en bruto, y aplicar los sucesivos
% pasos hasta suministrarlos como input a los modelos a evaluar. Estos datos pueden
% venir de una nueva muestra de datos de las fuentes originales o, en su ausencia, de un
% conjunto de datos que se reservó desde el inicio del trabajo, sin haberlos utilizado en
% ninguno de los pasos de análisis.
% Contenidos para este apartado en la memoria:
% • Caracterizar los resultados de la validación de los modelos, según las métricas de
% precisión y rendimiento utilizadas en la fase anterior. Medir tiempos de respuesta de
% los modelos vs tiempo de adquisición de los datos en bruto + preprocesamiento,
% justificando así la aplicabilidad en un entorno real de la aproximación seleccionada.
% • Conclusiones acerca de la robustez, rapidez y fiabilidad de los modelos obtenidos una
% vez puestos en producción, teniendo como referencia los requisitos técnicos y de
% negocio del problema planteado. ¿Están los resultados contrastados con expertos del
% dominio de aplicación? ¿Son generalizables para todo el conjunto de datos? ¿Tengo
% diferentes modelos para diferentes escenarios?

\section{Validación de los modelos}

Los resultados mostrados en el \cref{sec:discusion-de-los} indican que los modelos, en su estado actual, no dan resultados predictivos dentro de los errores fijados como criterio de éxito. En este sentido, es necesario un mayor trabajo en los modelos para mejorar su precisioón.


\section{Análisis \enquote{5 V} de los datos}

A continuación se analiza si el despliegue de la solución requiere una infraestructura \bigdata. Se considera que los datos de un problema de \bigdata\ \cite{5V} tienen las siguientes cinco características\footnote{La propuesta de las 5 V fue presentado por Gartner en 2010. Hoy en día hay modelos que extienden las características de los datos para considerarse \bigdata, hasta 8 o 13 Vs.}:
\begin{description}
\item[Volumen] Cantidad de datos creados y almacenados.
\item[Variedad] Tipología variada de datos (números, imágenes, texto, ficheros, \ldots)
\item[Velocidad] Velocidad a la que se generan los datos.
\item[Veracidad] Calidad de los datos.
\item[Valor] Utilidad de los datos y su accionabilidad.
\end{description}

En el caso analizado en este proyecto, todos los datos, a excepción del \timestamp, son de la mísma tipología (números enteros, \SI{8}{\byte} cada uno). Es decir, como mucho tenemos \SI{176}{\byte\per\second} que representa una muy baja velocidad para el hardware y software actuales. La cantidad de datos recogidos en un mes rondará los \SI{0.12}{\mebi\byte}. En resumen, en este proyecto los datos si son veraces y tienen el valor para cumplir con el objetivo, pero carecen de un alto volumen, velocidad y variedad. Por lo tanto, este proyecto no requiere una infraestructura \bigdata\ para su despliegue.


\section{Robustez, rapidez y fiabilidad}
\label{sec:analisis-enquote5-v}

Los modelos estudiados son simples y muestran un tiempo de respuesta para realizar las predicciones por debajo del segundo. En la escala del proyecto, \SI{20}{\second} para cada nueva entrada de datos, hay tiempo más que suficiente para realizar la predicción. Además el proceso no requiere de tiempos de respuesta inferiores.

No se han realizado pruebas para comprobar la robustez de los modelos frente a distintos problemas con los datos de entrada; como por ejemplo, valores fuera de rango o falta de datos. En principio los modelos no fallarán si se detectan de antemano estas desviaciones.  De todas maneras el sistema no es crítico y no se espera grandes problemas en un escenario de fallo. 

\mode<presentation>
\begin{frame}
  \frametitle{Despliegue en producción}
  \begin{block}{Resultados}
  \begin{itemize}
  \item No \textquote[][]{Big Data}
  \item Modelos no válidos
  \end{itemize}
\end{block}
  \begin{block}{Líneas futuras}
    \begin{itemize}
    \item Estudiar normalizar datos de entrada para \ac{rf}
    \item Estudiar efecto de otros hyperparámetros.
    \item Normalizar los \inenglish{targets} en \ac{ann} (\textquote[][]{sigmoid}).
    \item Una vez obtenido un error razonable, modelos desplazado dos horas.
    \item Pipelines
    \item Datos \emph{streaming} en el \emph{dashboard} (scikit-multiflow)
    \item Mostrar el resultado de la predicción
    \end{itemize}
  \end{block}

\end{frame}
\mode*


\section{Conclusiones}
\label{sec:conclusiones}

Los escasos resultados de los modelos, y la falta de tiempo, no han permitido crear un \inenglish{wrokflow} que integre un módulo de entrada de datos y los modelos predictivos en el dashboard de visualización de datos presentado en el \cref{sec:visu-analyt-expl}.

\section{Líneas de trabajo futuras}
\label{sec:lineas-de-trabajo}

Este trabajo puede extenderse y mejorarse con los siguientes trabajos:
\begin{enumerate}
\item Creación de \inenglish{pipelines} \cite{sklearn-pipelines} que permitan automatizar el prepocesado de datos y la predicción a fin de integrarlos en el software desplegado. 
\item Dotar el \inenglish{dashboard} de la capacidad de obtener datos en \inenglish{streaming}\footnote{En su versión actual, el \inenglish{dashboard} carga todo el conjunto de datos históricos.}.
\item Mostrar la predicción junto con las medidas de calidad en el \inenglish{dashboard}. Así como, representar la desviación de dichas predicciones con respecto a los resultados de laboratorio. 
\end{enumerate}



%%% Local Variables:
%%% TeX-parse-self: t
%%% TeX-auto-save: t
%%% TeX-master: "base.report"
%%% TeX-engine: luatex
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% ispell-local-dictionary: "castellano"
%%% End:
